**勒内·伊基塔**（ **José René Higuita
Zapata**，）是一名已退役的[哥倫比亞著名足球運動員](../Page/哥倫比亞.md "wikilink")，司職[門將](../Page/門將.md "wikilink")，曾經代表[哥倫比亞國家足球隊上陣](../Page/哥倫比亞國家足球隊.md "wikilink")69場射入3球。希基達雖然身為門將，但有時比賽期間盤球走出禁區，甚至走到中場發動攻勢，加上擁有一頭長長的亂髮，因而有「狂人」(El
Loco)之稱。

## 球員生涯

希基達出身於哥倫比亞國內勁旅[百萬富翁體育會](../Page/百萬富翁體育會.md "wikilink")，1986年轉會至他的家鄉球會[麥德林國際體育會](../Page/麥德林國際體育會.md "wikilink")，由於表現優異而首度召入哥倫比亞國家隊參加[南美國家盃](../Page/南美國家盃.md "wikilink")，並且穿上一號球衣代表球隊出賽，最終在該屆賽事中哥倫比亞擊敗阿根廷獲得一席殿軍。1989年他協助球隊首度殺入[南美自由盃決賽迎戰巴拉圭的奧林匹克](../Page/南美自由盃.md "wikilink")，兩回合總比數為二比二，需要進行十二碼階段，最終於最後一輪憑希基達的致勝入球，令麥德林國際體育會首次奪得該項南美洲最高級別賽事的冠軍，更成為賽事開辦以來首支哥倫比亞球會奪得冠軍，翌年再替球隊贏得[哥倫比亞甲組足球聯賽冠軍](../Page/哥倫比亞甲組足球聯賽.md "wikilink")。同年希基達第二次出戰南美國家盃，可惜哥倫比亞於分組賽階段只能第三名未能出線，而希基達在第一場分組賽賽事對委內瑞拉中，開賽36分鐘為球隊先開紀錄，這一球已經他代表哥倫比亞的第三個入球（另外兩球分別對芬蘭及秘魯時射入）。

1990年希基達代表哥倫比亞參加[1990年世界盃足球賽](../Page/1990年世界盃足球賽.md "wikilink")，當時哥倫比亞於分組賽階段最後一場憑連干的關鍵入球成功迫和西德而殺入十六強，在十六強階段迎戰喀麥隆時，雙方在法定時間內踢成零比零平手，在加時階段作為守門員的希基達盤球走出禁區，企圖扭過對方前鋒[-{zh-hans:罗杰·米拉;
zh-hk:羅渣米拿;zh-tw:羅傑·米拉}-](../Page/罗杰·米拉.md "wikilink")，可惜被後者成功搶得皮球輕鬆射入，最終喀麥隆以二比一擊敗哥倫比亞。這時希基達頓時成為哥倫比亞出局的罪人。

希基達是一位擁有極具進攻力的守門員，不時為球隊走出禁區發動攻勢，是世界上入球第三多的守门员神射手，僅次於巴西的[-{zh-cn:罗杰里奥;zh-hk:羅渣里奧;zh-tw:}-及](../Page/羅渣里奧.md "wikilink")[巴拉圭的](../Page/巴拉圭.md "wikilink")[-{zh-cn:奇拉维特;zh-hk:芝拉華特;zh-tw:齊拉維特}-](../Page/芝拉華特.md "wikilink")\[1\]。

1993年希基達被指控與哥倫比亞販毒集團捲入一宗綁架案，結果被判入獄一個月及被判罰64,000美元，不過六個月後獲得提前獲釋。-{zh-cn:伊基塔;zh-hk:希基达}-評論該事件時說：「我是一名足球員，我不知道有關綁架的法律訴訟」\[2\]。由於希基達入獄而無法參加[1994年世界盃足球賽](../Page/1994年世界盃足球賽.md "wikilink")。2004年9月23日，希基達效力厄瓜多爾球會奧卡時未能通過藥檢測試，對[可卡因檢驗呈陽性反應](../Page/可卡因.md "wikilink")，被厄瓜多爾足協立即停賽\[3\]。

2007年已經退役的希基達宣佈重返球場，加盟哥倫比亞甲組聯賽球會Guaros de Lara
FC，2008年1月轉投一支乙組聯賽球會Deportivo Rionegro。

2010年1月25日舉行告別賽，為自己20年的職業生涯畫上句號\[4\]。

### 蝎子式救球

1995年9月在一場由英格蘭對哥倫比亞的友誼賽中，比賽期間英格蘭中場球員[-{zh-cn:雷德克纳普;zh-hk:列纳}-在離門約](../Page/杰米·雷德克纳普.md "wikilink")25碼一記笠射，-{zh-cn:伊基塔;zh-hk:希基达}-當皮球飛向龍門此時，竟然放棄用手接著而是向前一跳將整個人倒起來利用雙腳擋出，這個動作更因與蝎子擺尾的動作相似而被稱為「蝎子式救球」。這個震驚全球的救球動作於2002年被[英國第四台列入](../Page/英國第四台.md "wikilink")的第九十四名。

## 參考資料

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部連結

  - [雷涅·伊基塔](http://www.hoodong.com/entryview.do?doc_id=200000468314)
  - [伊基塔：瘋狂與激情並存的門將](https://web.archive.org/web/20090818183040/http://sports.big5.enorth.com.cn/system/2004/12/29/000934131.shtml)
  - [沈旭暉：《足球有毒》－－哥倫比亞足球王朝解謎](http://commentshk.blogspot.com/2011/04/blog-post_1120.html)

[Category:1999年美洲盃球員](../Category/1999年美洲盃球員.md "wikilink")
[Category:1995年美洲盃球員](../Category/1995年美洲盃球員.md "wikilink")
[Category:1991年美洲盃球員](../Category/1991年美洲盃球員.md "wikilink")
[Category:1990年世界盃足球賽球員](../Category/1990年世界盃足球賽球員.md "wikilink")
[Category:1989年美洲盃球員](../Category/1989年美洲盃球員.md "wikilink")
[Category:1987年美洲盃球員](../Category/1987年美洲盃球員.md "wikilink")
[Category:哥倫比亞國家足球隊球員](../Category/哥倫比亞國家足球隊球員.md "wikilink")
[Category:哥倫比亞足球運動員](../Category/哥倫比亞足球運動員.md "wikilink")
[Category:西甲球員](../Category/西甲球員.md "wikilink")
[Category:足球守門員](../Category/足球守門員.md "wikilink")
[Category:華拉度列球員](../Category/華拉度列球員.md "wikilink")
[Category:委內瑞拉外及足球運動員](../Category/委內瑞拉外及足球運動員.md "wikilink")
[Category:厄瓜多外籍足球運動員](../Category/厄瓜多外籍足球運動員.md "wikilink")
[Category:墨西哥外籍足球運動員](../Category/墨西哥外籍足球運動員.md "wikilink")
[Category:西班牙外籍足球運動員](../Category/西班牙外籍足球運動員.md "wikilink")
[Category:哥倫比亞旅外足球運動員](../Category/哥倫比亞旅外足球運動員.md "wikilink")

1.  [IFFHS十大守門員神射手](http://www.goal.com/en-us/Articolo.aspx?ContenutoId=217928)
2.  [René 'el Loco' Higuita leads Ecuador's
    keepers](http://www.fifa.com/en/mens/index/0,2527,103224,00.html?articleid=103224)
    - FIFA.com 2004年9月22日
3.  [神奇門將伊基塔也是癮君子
    曾與販毒集團勾結](http://news.xinhuanet.com/sports/2004-11/24/content_2253368.htm)
4.  [再见，疯子！](http://www.sichina.com/magazine/detail/3689.html)